<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="grobidDictScheme.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="etymQuote.css"?>
<tei xml:space="preserve">
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<headnote>p. [1] - #f0023 <lb/>p. 2 -<lb/>#f0024 <lb/>p. 3 -<lb/>#f0025 <lb/></headnote>
		<body><entry><pc>1. </pc><form>Syr. aβā</form><pc>: <lb/></pc><etym>[BrLexSyr 1 a; allgemein-semitisch, vgl. hebr. āβ, ar. abū, ass. abu, Del HWB 3 a] ‛Vater&apos;. <lb/>Hieraus gr. ἄββας und seit dem 4. Jahrhundert im Kirchenlatein abbas [abbătem, abbātem] in <lb/>der Bedeutung ‛Vater, Mönch&apos;, woraus die Ableitungen abbatia ‛Abtei&apos; und abbatissa <lb/>‛Äbtissin&apos;. Die romanischen Formen sind: it. abate, abbate; abbadía, badía, abazía; <lb/>(a)badessa; prov. abas; abadia; abadesa; kat. abat; abadesa; sp. abad; abadesa, abadía; <lb/>pg. abbade; abbadia; abbadessa; frz. abbé; abbesse; abbaye. In den germanischen <lb/>Sprachen: ags. abbod, engl. abbot, ndl. abt, dtsch. Abt, Abtei, Äbtissin. Daß das von ML 8 <lb/>aufgeführte sp. kat. abadejo, pg. badejo ‛Stockfisch&apos; hierher gehört, darf doch wohl aus <lb/>semantischen Gründen bezweifelt werden. Aus dem it. wurde russ. abbat, abbatissa, <lb/>abbatstwo; serb. abat, opat, čech. poln. opat, dagegen čech. jeptiška ‛Nonne&apos; aus dem mhd. <lb/>eppetisse ‛Äbtissin&apos;. [ML 8-10. Wartbg FEWb 3. Kluge 5. Gorjajew 1. Bern SlEtWb 22</etym></entry><entry><pc>2. </pc><form>Ar. ‛abā&apos;</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Grober, dicker Wollstoff&apos; [vgl. ZDMG IV, 392], ‛Mantel daraus&apos;. Im Tk. ebenso und abaǧy <lb/>‛Hersteller od. Verkäufer von solchen Mänteln&apos;. Hieraus rum. aba ‛dicker Stoff für <lb/>Mönchskutten&apos;, abagiŭ ‛Verkäufer dieses Stoffes&apos;, abagerie ‛Handel damit&apos; und Ableitungen: <lb/>abager, abageresc, abăioară, abăluţă. -Russ. aba ‛grobes, weißes Tuch&apos;; bulg. aba ‛dass.&apos;, <lb/>‛Art Oberkleid der Bauern&apos;; serb. aba ‛grobes Tuch&apos;; poln. haba, chaba ‛dass.&apos;. [Sain 46. <lb/>Gorjajew 1. Bern SlEtWb 22</etym></entry><entry><pc>3. </pc><form>Ar. abanūs</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Das selbst aus gr. ἔβενος, letzten Endes phönizischen Ursprungs ist] ‛Ebenholz&apos;. Hieraus prov. <lb/>avenuts, sp. abenuz ‛Ebenholzbaum, Diospyrus ebenus&apos; [neben unmittelbar dem lat. ebenus <lb/>entlehnten  ebano wie die übrigen romanischen Formen]. Ebenso rum. abanos ‛Ebenholz&apos;, fig. <lb/>‛kräftig&apos;. [Sain 46. DE 31. ML 2816</etym></entry><entry><pc>4. </pc><form>Ar. ‛Abbās</form><pc>: <lb/></pc><etym>N. pr. Nach dem pers. Schah ‛ABBĀS I. [1586-1628] wurde eine Münze mit seinem Bilde so <lb/>genannt [vgl. Napoléon d&apos;or, Louis d&apos;or]; hieraus russ. abaz ‛Münze von 20 Kopeken&apos;. <lb/>[Gorjajew 1</etym></entry><entry><pc>5. </pc><form>Pers. ābdār</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Aus āb ‛Wasser&apos; od. ‛Glanz&apos; Horn NpEt S. 1, Nr. 2 und 3, und Stamm dār-‛habend, haltend&apos; <lb/>ebda. S. 116, Nr. 527] ‛wässerig, hell, glänzend&apos; [von Stahl od. Waffen gesagt]. Über das tk. <lb/>hieraus rum. abitir ‛besser, vortrefflicher&apos;; russ. ob́jaŕob́ob́jaŕ ‛Art Stoff&apos;</etym></entry><entry><pc>6. </pc><form>Ar. abjaḍ</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Weiß&apos;. Hieraus frz. abit ‛Bleiweiß&apos;, alter chemischer Terminus. Aus dem ar. Subst. bajāḍ <lb/>‛Weiße&apos; wurde mit ar. Art. sp. albayalde ‛kohlensaures Bleisalz&apos;, Vb. albayaldar. [Devic DEt 1</etym></entry><entry><pc>7. </pc><form>Pers. ābkārī</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Aus pers. āb s. hier Nr. 5 und kār ‛Werk, Tat&apos; Horn NpEt S. 185, Nr. 831; dazu das ī des <lb/>Abstraktums], ebenso hind. ‛Wasserarbeit&apos;. Hieraus angloind. abcaree, abkary ursprünglich <lb/>‛die Arbeit, Wasser zu destillieren und zu verkaufen&apos;, heutzutage ‛die Steuer auf dieses <lb/>Geschäft&apos;. A b k a r y -S y s t e m ist also das System der Besteuerung geistiger Getränke in <lb/>Britisch-Indien. [Hobson-Jobson 2</etym></entry><entry><pc>8. </pc><form>Hebr. Abrāhām</form><pc>: <lb/></pc><etym>N. pr. [Volksetymologisch ‛Vater der Menge&apos;]. In frz. Dialekten in der Bedeutung ‛Milchstraße&apos;, <lb/>wallon. abe d&apos;Abraham [= arbre d&apos;A.] sind fächerförmig vom Horizont aus sich über den <lb/>Abendhimmel ausbreitende Wolkengebilde. [Wartbg FEWb 8</etym></entry><entry><pc>9. </pc><form>Ar. abraṣ</form><pc>: <lb/></pc><etym>Auch tk. ‛Pferd mit weißen und schwarzen Füßen&apos;. Hieraus rum. abraş ‛gefleckt, <lb/>buntscheckig&apos;, fig. ‛Unheil verkündend&apos;; im walachischen Dialekt iabraş, iambraş ‛Pferd mit <lb/>weißen Flecken&apos;</etym></entry><entry><pc>10. </pc><form>Pers. äbrēšäm</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Horn NpEt S. 16, Nr. 65] ‛Seide&apos;, entweder gehaspelte od, gedrehte, gezwirnte <lb/>Ganzseide [auch ins Semitische übergegangen: syr. abrāšom, abrīšūm BrLexSyr 3 b; ar. <lb/>ibrīsam, ibrīsum, schon häufig mit der Bedeutung ‛Seidenfaden, Seidenzwirn&apos;, vgl. Joseph <lb/>Karabacek, Über einige Benennungen mittelalterlicher Gewebe I. Wien 1882. S. 21 bis 22.]. Ins <lb/>Tk. übergegangen als ibrišim [offenbar mit Anlehnung an die Wurzel ip, ib ‛winden&apos; Vámbéry <lb/>TktEtWb Nr. 37]. Aus dem Tk. wurde rum. ibrişim, ibrişin ‛Seidenfaden, Zwirn&apos;; Ableitung <lb/>ibrişinar</etym></entry><entry><pc>11. </pc><form>Ar. abū ḳirdān</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Wörtlich &quot;Vater der Zecken&quot;, die ar. ḳirād, plr. ḳirdān heißen]. Der rein weiße ‛Kuhreiher&apos;, <lb/>Ardea bubuleus Savigny, ein afrikanischer Vogel [die Schreibung aboogerdan bei ML 36 wie <lb/>schon vorher bei Körting, Lateinisch-romanisches Wörterbuch. 3. Aufl. Paderborn 1907, s. v. ist <lb/>englisch]. Durch volksetymologische Neugestaltung hieraus vielleicht frz. boeuf-garde, garde-<lb/>boeuf ‛eine Art Silberreiher&apos;. [FASS in RomForsch III, 488. KURYL 񮽙 OWICZ in Rocznik <lb/>Orientalistyczny. Tom II. Lwów 1925. S. 252</etym></entry><entry><pc>12. </pc><form>Ar. ‛abūr</form><pc>: <lb/></pc><etym>In der Zusammensetzung aš-ši‛rā al-‛abūr ‛der [sc. auf der Milchstraße] wandernde Sirius&apos; <lb/>[hierzu s. hier Nr. 1915] vom ar. Stamme ‛br ‛wandern&apos; [vgl. hebr. ‛ibrī ‛Hebräer&apos;, d. h. <lb/>derjenige, der gewandert ist od. überschritten hat sc. den Euphrat od. Jordan]. Hieraus <lb/>Alhabor, Alchabar als Name des Sirius a Canis majoris. [Devic DEt 40/41. Ideler Sternn 237 <lb/>und 246</etym></entry><entry><pc>13. </pc><form>Ar. abū rāǧ</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Vater des Schweißes&apos;, hieraus lat. borrago, eine Pflanze, die durch die ar. Medizin im <lb/>Mittelalter verbreitet wurde. Die romanischen Formen sind: it. borrace, borragine, borrana; <lb/>prov. borrage; sp. borraja; pg. borragem; frz. bourrache. Auch germanisch, z. B. engl. <lb/>borage, dtsch. Burrich, Bor(r)etsch. Wohl über das Ngr. entstand rum. boranţă ‛dass.&apos;. Trotz <lb/>ML 1412 scheint diese Ableitung noch immer die beste und wenig anfechtbar zu sein. [Kluge <lb/>64</etym></entry><entry><pc>14. </pc><form>Ar. abū ṭilūn</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Vgl. Ibn Sīnā, Kitāb al-ḳānūn fī‛ṭ-ṭibb. Romae. In typographia Medicea 1593. S. 137] ‛eine <lb/>Zierpflanze&apos; aus der Familie der Malvaceen: Abutilon indicum. Hieraus frz. abutilon ‛dass.&apos;, <lb/>nämlich abutilon strié Abutilon striatum Diks. (Sida striata Hort.) und abutilon étendard A. <lb/>vexillarium Ed. Morren (S. vexillaria Hort.). [Devic DEt 3. Lammens Rem 3</etym></entry><entry><pc>15. </pc><form>Pers. āčār</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Sauer&apos;, hieraus malay. ačar [Pijn 237] in der Bedeutung ‛Eingemachtes, pickles&apos; und ebenso in <lb/>allen Eingeborenensprachen Indiens; daher angloind. achar ‛dass.&apos;; frz. achars ‛Obst od. <lb/>Gemüse, das in Essig eingemacht ist&apos;, ein im indischen Archipel, auf Mauritius usw. sehr <lb/>beliebtes Gericht. [Devic DEt 3/4. Hobson-Jobson 3</etym></entry><entry><pc>16. </pc><form>Ar. ‛āda</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Sitte, Gebrauch&apos;, ebenso tk. adet ‛dass.&apos;; hieraus rum. adet ‛Brauch, Sitte, Regel&apos;, früher <lb/>‛Steuer&apos;. [Sain 46. <lb/>17. Malayālam </etym><form>aḍakka</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Aus adai ‛enge Anordnung einer Traube&apos; und kay ‛Nuß&apos;]. Hieraus pg. areca, angloind. Areca, <lb/>worunter man allgemein den Samen od. die Nuß der Palme, Areca catechu L., versteht. <lb/>[Hobson-Jobson 35</etym></entry><entry><pc>18. </pc><form>Ar. ‛adāla</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Aus ar. ‛adl ‛Gerechtigkeit&apos;] ‛Gerichtsbarkeit&apos;, in vulgärer Aussprache ‛adālet, woraus über <lb/>das Hind. das angloind. adawlut ‛Gerichtshof&apos; wurde. -Ausführlich in Hobson-Jobson 4/6</etym></entry><entry><pc>19. </pc><form>Hebr. Ādām</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Mensch&apos;, dann N. pr. für den Stammvater des Menschengeschlechtes [vgl. assyr. admu ‛Kind, <lb/>bes. junges Kind&apos; Del HWB 25 b], daraus bei den Anatomen des Mittelalters hebr. tappūᵃḫ ha-<lb/>ādām, wörtlich ‛Apfel des Mannes&apos;, zur Bezeichnung des Vorsprungs am Kehlkopf des Mannes <lb/>[gr. πρόλοβος]. Da er nur am Halse des Mannes zu sehen ist, ist der Name treffend gewählt, <lb/>dann aber durch mißverständliche Übersetzung zu Pomum Adami ‛Adamsapfel&apos; geworden und <lb/>die bekannte Fabel entstanden, daß Adam den ihm hingereichten Apfel nicht ganz habe <lb/>verschlucken können. It. morso d&apos;Adamo, frz. morceau d&apos;Adam, pomme d&apos;Adam. Engl. <lb/>Adam&apos;s apple, schwed. adams aepple, dän. adams äble, ndl. adams appel. Poln. jabl 񮽙 <lb/>ko <lb/>Adamowe, čech. Adamavo jablko. Im Angloind. ist Adam&apos;s apple die Frucht von Mimusops <lb/>Elengi L., im It. pomo d&apos;Adamo [od. pomo di paradiso] eine Orangenart, Citrus decumana. <lb/>[Kluge 6. Hobson-Jobson 4. HArHebrAn 164</etym></entry><entry><pc>20. </pc><form>Ar. ‛adan</form><pc>: <lb/></pc><etym>Wörtlich ‛dauernde Wohnung&apos;, Bezeichnung des Paradieses; daher dtsch. Eden ‛Wonnegarten&apos;. <lb/>-Ebenso entstand hieraus der Name der Stadt Aden in Südwestarabien. -Von FORSKÅL <lb/>wurde der Name Adenia venenata für <lb/>ein kletterndes Gesträuch aus Arabien eingeführt; frz. adène. [Devic DEt 4. Lammens Rem <lb/>4</etym></entry><entry><pc>21. </pc><form>Hebr. adonaj</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Mein Herr&apos;, Bezeichnung Gottes, da der Name Jahwe vermieden wurde. Aus der Form be-<lb/>adonaj Psalm 117, 26 entstand it. badananai ‛verworrenes Geräusch, Lärm, Getöse&apos;; pg. <lb/>badanal, plr. badanaes ‛Unordnung, Wirrwarr&apos;. [WuS V, 128</etym></entry><entry><pc>22. </pc><form>Berber. afarāg</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Umzäunung, eingezäunter Raum, Hof eines Duar&apos; [s. hier Nr. 502]. Hieraus sp. alfanegue <lb/>‛Zelt&apos;, worin also al nicht ar. Art. ist! [DE 105/107</etym></entry><entry><pc>23. </pc><form>Pers. āfärīn </form><pc>: <lb/></pc><etym>[Zusammenhängend mit pers. āfrīn ‛Lob&apos; Horn NpEt S. 10, Nr. 39, 2]; ebenso tk. aferin, <lb/>woraus rum. aferim ‛ausgezeichnet! bravo!&apos;</etym></entry><entry><pc>24. </pc><form>Ar. ‛āfija</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Wohlbefinden, Verzeihung&apos;. Hieraus sp. alafia in der Redensart: pedir alafia ‛um Pardon <lb/>bitten&apos;. -Sizil. lafia, [in Verbindung mit romanischem mille ‛tausend&apos;] millafia od. millaffia <lb/>‛übertriebene Liebkosung, Schmeichelei&apos;. [DE 53. GrSVociSic 239</etym></entry><entry><pc>25. </pc><form>Ar. aflūn</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Selbst aus gr. ὄπιον entstanden] ‛Opium&apos;, ebenso tk. Hieraus rum. afion ‛dass.&apos;; bulg. afion, <lb/>serb. afijun. Aus dem Ar. entstand der alte pharmazeutische Ausdruck: frz. affion, sp. afion <lb/>‛Opiumlatwerge&apos;. Ferner ndl. amfioen; pg. anfião ‛Opium&apos;. [DE 191. Devic DEt 4. Lammens <lb/>Rem 4. Bern SlEtWb 24. De Gids (1867) I, 428/9</etym></entry><entry><pc>26. </pc><form>Berber. afūs</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Handgriff eines Werkzeuges&apos;. Aus dem plr. ifāssen wurde pg. alfeizar ‛Griff einer Säge&apos;. <lb/>Etymologie zweifelhaft. [DE 112</etym></entry><entry><pc>27. </pc><form>Hind. āg</form><pc>: <lb/></pc><etym>‛Feuer&apos;. Zusammensetzung: āg-gāri [aus engl. car], wörtlich ‛Feuerwagen&apos;, d. h. <lb/>‛Eisenbahnzug&apos;. -Ebenso im angloind. agun-boat ‛Dampfer&apos;, in Bombay ag-boat ‛dass.&apos;. -<lb/>Mit dem pers. Suffix -dān, das Behälter bezeichnet, ergibt sich das angloind. agdaun ‛ein <lb/>kleines Gefäß mit Feuer zum Anzünden der Zigarren&apos;. [Hobson-Jobson 8/9</etym></entry><entry><pc>28. </pc><form>Tk. aġa</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Stamm aḳ ‛weiß&apos; Vámbéry TktEtWb Nr. 5]. Die ursprüngliche Bedeutung ist offenbar, dem <lb/>finnischen uko ‛der Alte&apos;, uka ‛die Alte&apos; entsprechend, dieselbe wie pers. pīr, ar. šaiḫ, also <lb/>‛Alter, Greis&apos; gewesen; im älteren Osmanischen kommt noch aḫy als Ehrentitel für Gelehrte vor <lb/>[Fleischer in ZDMG XIX, 301]. Im späteren Osmanischen heißt aġa ‛der ältere Bruder&apos;, Wie <lb/>paša ‛der jüngere Bruder&apos; ist. Diese Bedeutungen hat das heutige Türkische ganz vergessen <lb/>und gebraucht das Wort in völlig anderem Sinne. Aġa ist jetzt ein häufig vorkommender Titel, <lb/>besonders bei niederen militärischen Chargen, wird aber nur für Analphabeten benutzt, <lb/>während der des Schreibens Kundige efendi [s. hier Nr. 557] genannt wird. Als Fremdwort <lb/>kommt Aġa in allen europäischen Sprachen vor, oft agha geschrieben. Als Lehnwort hat das <lb/>Rum. aga, agha, agia ‛ehemaliger Polizeipräfekt&apos;</etym></entry><entry><pc>29. </pc><form>Ar. ‛aǧam</form><pc>: <lb/></pc><etym>Einheitsnomen ‛aǧamī ‛Barbar, Fremder, Nichtaraber&apos;, besonders ‛Perser&apos;. Tk. aǧemi; hieraus <lb/>rum. agemiŭ, ageamiŭ ‛unbewandert, Anfänger&apos;; poln. (alt) adziamski ‛persisch&apos; in <lb/>Verbindung mit Substantiven wie ‛Teppich, Kostüm, Sattel&apos;. -Altit. agemina, mittelfrz. <lb/>azemine ‛Ziselierarbeit&apos;. Das sp. aljamia, lengua aljamiada, bezeichnet die Sprache der <lb/>Moriscos, zu deren Eigentümlichkeiten es gehörte, daß in ihr viele arabische Ausdrücke, z. T. <lb/>mit spanischer Endung, sowie Arabismen und altspanische Wörter vorkommen, die sonst schon <lb/>außer Gebrauch gekommen waren. Da diese Sprache mit arabischer Schrift geschrieben <lb/>wurde, sind textos aljamiados also spanische Schriftstücke, die arabisch geschrieben sind, z. <lb/>B. das Poema de Yūṣuf, vgl. Ad. Zauner, Altspanisches Elementarbuch.² Heidelberg 1921. S. <lb/>155. [DE 145. ML 298. ZromPh XXXII, 41. XXXIII, 62. Karlowicz 435</etym></entry><entry><pc>30. </pc><form>Mal. agar-agar</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Pijn 9: Plocaria candida]; hieraus angloind. und engl. agar-agar, dtsch. Agger-Agger <lb/>‛verschiedene Arten Seetang&apos;, z. B. Sphaerococcus lichenoïdes, zu Suppen und Gelees <lb/>verwendet. [Hobson-Jobson 8</etym></entry><entry><pc>31. </pc><form>Tk. aġyr</form><pc>: <lb/></pc><etym>[Stamm aḳ, ag ‛Wert, Gewicht; schwer&apos; Vámbéry TktEtWb S. 9, Nr. 8] ‛schwer, träge, ernst&apos;; <lb/>dazu das Subst. aġyrlyḳ ‛Schwere&apos;. Hieraus rum. agârlîc, angârlîc, argalîc ‛Bürde, Last&apos;</etym></entry><entry><pc>32. </pc><form>Tk. aġyr</form><pc>: <lb/></pc><etym>Aġyr otu [A. Hindoglu, Dictionnaire Turc-Français. Vienne 1838. S. 49 b] wohl aus lat. acorus, <lb/>gr. ἄκορος, ἄκορον. Hieraus altruss. aier und ir, russ. air; ir ‛Kalmus&apos; = koreń, Acorus <lb/>calamus; <lb/></etym></entry></body>
		<footnote></footnote>
	</text>
</tei>
