<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="grobidDictScheme.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
		?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="etym.css"?>
<tei>
	<teiHeader>
		<fileDesc xml:id=""/>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="en">
		<headnote>p. [38] - #f0047 <lb/>B. <lb/>p. 39 -<lb/>#f0048 <lb/>p. 41 -<lb/>#f0049 <lb/></headnote>
		<body><entry><form>Babble</form> <etym>schwatzen; alteng. bablen, babelen, dän. bable, ndl. babbeln, nhd. babeln, <lb/>babbeln, bappeln, bappern; fr. babiller, it. babbolare; das wort, in vielen sprachen ähnlich <lb/>erscheinend, ist wohl aus dem naturlaute, den ersten versuchen des kindes zu sprechen, <lb/>hervorgegangen; vgl. in der kindersprache baba mutter, wiege; babbe, papa vater; pap, <lb/>pappa brei, essen; s. Grimm 1, 1120; Weigand 1, 89; Diez 2, 7. 214</etym></entry>
			<entry><form>Babe und baby</form> <etym>kleines kind; altengl. bab, babe, baby, mundartl. bab, babby, schott. bab, <lb/>babie; dem engl. worte mögen am nächsten stehen kymr. mab, vab, fab, maban, baban, kind, <lb/>kindchen, puppe; doch weist es auf die unter babble erwähnten naturlaute hin, etwa zur <lb/>bezeichnung des kindes durch sich selbst, und an wörtern, die nach form und bedeutung <lb/>nahe treten, fehlt es in anderen sprachen nicht; vgl. die mhd. bâbe, nhd. babe alte frau; nhd. <lb/>bube knabe; roman. babbeo; Diez 1, 42</etym></entry>
			<entry><form>Baboon</form> <etym>pavian; altengl. baboin, babwin, babewin, altfrz. babuin, baboin, babonin, sp. <lb/>babuino, it. babbuino, ndd. babian, nhd. pavian, mlat. baboinus, babewynus; nach Diez 1, 42 <lb/>zu dem fr. babine affen-, kuhlefze zu ziehen; vgl. das mundartl. deutsche bäppe maul; <lb/>andrerseits erwartet man als bezeichnung eines fremden thieres auch einen ursprünglich <lb/>fremden namen und hat deshalb an mlat. papio wilder gefährlicher hund, gedacht, welche <lb/>bezeichnung auf den wilden boshaften affen übertragen wäre; dieses papio erscheint bei <lb/>Maundeville: &quot;in Cipre men hunten with Papionus, that ben lyche Lepardes;&quot; vgl. bei Ducange <lb/>s. v. papio die stelle aus Jac. de Vitriaco: &quot;Sunt ibi (in terra Ierosolymitana) cameli et bubali <lb/>abundanter et papiones, quos appellant canes silvestres acriores quam lupi&quot;; vgl. Arch. 27, <lb/>425; woher aher papio? Scheler bemerkt zu babouin: &quot;ce mot étant aussi appliqué aux <lb/>enfauts badins et étourdis, il faut lui supposer une origine commune (rac. bab) avec babiole. <lb/>Dannou (Hist. littéraire, t. XVI, p. 39) dit que tracer on <lb/>peindre les figures marginales sur les manuscrits s&apos;appelait babuinare, et que babouin avait <lb/>au XIII. siècle la valeur de homuncio, petit bon homme.&quot;</etym> <lb/></entry>
			<entry><form>Babooshes</form> <etym>türkische schuhe; fr. babouches; ein mit der sache aus dem oriente <lb/>gekommener name, pers. pâpûsch, pâpôsch, pâbuk, türk. pâpûsch, pâpûdsch</etym></entry>
			<entry><form>Bachelor</form> <etym>junggesell, junger ritter, baccalaureus; altengl. bacheler, bachiler, bachelar, <lb/>altfr. bacheler, bachiler, baceler, neufr. bachelier; über des immer noch dunklen wortes <lb/>ursprung, verbreitung und begriffsentwicklung sagt Diez 1, 42: &quot;it. baccalare, pr. bacalar, fr. <lb/>bachelier, aus letzterem it. bacelliere, sp. bachiller, pg. bacharel; die eigentliche heimath <lb/>dieses wortes ist Frankreich und der spanische nordosten, wo baccalarius zunächst den <lb/>besitzer eines grossen bauerngutes, einer baccalaria (seit dem 9. jahrh. vorkommend) <lb/>bezeichnete. Sodann ging der ausdruck auf den ritter über, der zu unvermögend oder noch <lb/>zu jung war, um ein eigens banner zu führen und wohl einem fremden folgte; endlich, und <lb/>dies ist die heutige bedeutung, auf den, der sich im besitze einer dem doctorgrade <lb/>untergeordneten academischen würde befindet, in welchem sinne es in baccalaureus <lb/>umgedeutet wird: do baccharo e do sempre verde louro. Lus. 3, 97.&quot; Daraus erklärt sich <lb/>leicht einerseits bachelor junggesell, andrerseits baccalaureate. Weiter zurückgehende <lb/>etymologien begnügte sich Diez zu verneinen, so insbesondere 1) die von bas cavalier <lb/>niedriger ritter (Weigand); 2) vom lat. baculus stock; 3) vom gael. bachal, ir. bacal stock. <lb/>Nach Langensiepen im Arch. 31, 144 sollte es herkommen von abbaticalarius <lb/>abteigutsverwalter, vermittels abbaticus und abbaticale; am wahrscheinlichsten noch ist <lb/>ursprung aus kelt. stamme; dazu werden angeführt bach klein, bachgen knabe, baches <lb/>nettes mädchen, liebling; aus diesen erklärt man die fr. bacelle, bacelotte, bachelle, <lb/>bachelette junges mädchen, diener, lehrling; baceler dienen, lernen, bacelerie jugend, <lb/>bachelage lehre, studium der ritterschaft; vgl. dazu noch Diez unter bagascia, Scheler unter <lb/>bachelier</etym></entry>
			<entry><form>Back 1.</form> <etym>rücken; altengl. bakke, bak, bac, ags. bäc, alts. altn. bak, ndd. back, bak, ahd. <lb/>bach, bacha, pah, pahha, altfrs. bek, schwd. bak, dän. bag; dazu dann back zurück; ferner <lb/>aback; backbite, altengl. bacbiten, altn. bakbîta verläumden</etym></entry>
			<entry><form>Back 2.</form> <etym>gefäss, prahm; fr. bac fähre, mlat. baccus, kelt. bac, bak schiff, kahn; ndl. ndd. <lb/>bak, back schüssel; vgl. Br. VVb. 1, 37; <lb/>auch dän. bakke bret, schüssel; dazu nordengl. backet kohlengefäss, fr. baquet zuber; <lb/>vgl. das it. bacino bei Diez 1, 42; engl. basin; im allgemeinen Dief. Or. Eur. 237</etym></entry>
			<entry><form>Backgammon</form> <etym>bretspiel; mit früheren etymologen erklärt es Mahn aus dem kelt. bach <lb/>gammon kleine schlacht, besser Strut aus ags. gamen, neuengl. game spiel und back 1. ags. <lb/>bäc rücken; Wedgwood aber aus jenem gamen, altn. gaman und back 2. dän. bakke bret: <lb/>diese letzte erklärung stimmt gut zu der bedeutung: bretspiel, und Wedgwood sucht sie zu <lb/>stützen durch die bemerkung, dass die bei dem spiele übliche redensart &quot;to make, to leave a <lb/>blot&quot; einen stein ungedeckt lassen, nicht aus dem gewöhnlichen engl. blot, wohl aber aus <lb/>dem dän. blot bloss, nackt, blotte sig sich blossstellen, erklärt werden könne; auffallend ist <lb/>nur, dass weder altn. noch dän. ein dem engl. backgammon entsprechender name des spiels <lb/>vorzukommen scheint; vgl. g a m e und g a m m o n</etym> </entry>
			<entry><form>Bacon</form> <etym>speck; altengl. bacon, bacoun, bacun, altfr. pr. bacon, ahd. bacho, mhd. bache <lb/>speckrücken, speckseite; mndd. bake, vgl. bei Binn. baeckesmeir schweinefett, baeckespeck, <lb/>baeckevleesch fettes schweinefleisch: es gehört zu back 1. rücken, ahd. bahho, ags. bäc, <lb/>worauf mlat. baco, altfr. bacon zurückgeht; einerseits wird bacon auch auf das fette thier, <lb/>fette menschen übertragen, andrerseits ist nhd. bache gar nicht mehr speck und rücken, <lb/>sondern in der jägersprache so viel als wildsau; Grimm 1, 1061: &quot;Da sich am rücken des <lb/>schweines feiste und speck häufen, nannte man erst das rücken-und seitenstück (die <lb/>speckseite), dann das geschlachtete, aufgehängte, zuletzt auch das lebendige mastschwein <lb/>bache.&quot;</etym> <lb/></entry>
			<entry><form>Bad</form> <etym>schlecht; altengl. bad, badde; genau entsprechende wörter in den verwandten <lb/>sprachen mangeln; an das nhd. böse, ndl. boos schlecht, böse, an das goth. bauþs taub, <lb/>stumm ist nicht zu denken, noch weniger an ndl. ndd. quad, quaad; mundartl. findet sich bad <lb/>in der bedeutung elend, krank; badling wird erklärt durch a worthless person Hal. 132; dies <lb/>könnte freilich erst eine weiterbildung von bad sein; aber andrerseits findet sich ags. <lb/>bädling, bedling erklärt durch effeminatus und wird zu bäd, bed gestellt; es wäre also <lb/>wenigstens möglich , dass aus bedling der bettlägrige, verweichlichte bad krank, schwach, <lb/>verkürzt wurde und dann die neueren bedeutungen entwickelte</etym></entry></body>
		<footnote></footnote>
	</text>
</tei>
